# JS basics
## 'use strict'

> Суворий режим приніс ряд змін в звичайну семантику JavaScript. По-перше, суворий режим замінює винятками деякі 
помилки, які інтерпретатор JavaScript раніше мовчки пропускав. По-друге, суворий режим виправляє помилки, які 
заважали інтерпритаторам JavaScript виконувати оптимізацію - в деяких випадках, код в суворому режимі може бути оптимізованим 
для більш швидкого виконання, ніж код в звичайному режимі. По-третє, суворий режим забороняє використовувати деякі 
елементи синтаксису, які, ймовірно, будуть використовуватись у наступних версіях ECMAScript.

Повний [список обмежень](https://msdn.microsoft.com/library/br230269%28v=vs.94%29.aspx).

## `undefined` and `null`
### `undefined`
Це глобальна змінна (тип) з одним значенням - `undefined`.
В ECMAScript 5 (strict mode) перезаписувати її значення не можна.

Коли можна отримати `undefined`:
- Зчитування глобальної змінної undefined
- Зчитування оголошеної, але не ініціалізованої змінної
- Значення функцій, з яких явно нічого не повертається, або повертається пустий return
- Зчитування неіснуючих властивостей об'єкту
- Параметри функції, які не були явно передані
- Все, чому був присвоїний undefined (ооо, да)
- Вираз обернений в void()

Значення null і undefined нестрого рівні тільки один одному.
При приведенні до числа null стає 0, а undefined NaN.

## Equality and Comparisons 
### Equality Operator
[Приклад](https://codepen.io/nnbpy/pen/bwWVKy?editors=0010)

В цілому - погана практика. При необережному використанні, може утворювати баги, які складно відловити.

Впливає на швидкодію, так як потрібно приводити типи (найбільш затратно з стрічками).

### Strict Equality Operator
[Приклад](https://codepen.io/nnbpy/pen/kkyrjX?editors=0010)

### Comparing Objects
[Приклад](https://codepen.io/nnbpy/pen/jrmbvE?editors=0010)

Порівняння відбувається не по структурі, а по екземпляру об'єкта.

## Type Casting
[Приклад]()

[valueOf example](http://codepen.io/nnbpy/pen/wzzVdP?editors=0011)


## Logical operators
### Короткий цикл обчислень

> Забув розказати на занятті, але тут все рівно мало і нескладно =)
JavaScript обчислює кілька || та && зліва направо. При цьому, щоб економити ресурси, використовується так званий 
«короткий цикл обчислення».

Наприклад: a || b || c Якщо  a – істина, то результат завідомо true (хоча б одне із значень – істина), і інші значення 
ігноруються.

В плані &&, при двох істинних операндах завжди повертається останній.

## Scopes and clojures
### Hoisting
Виконання блоку коду:
1. Код сканується на наявність FD та var
2. Всі знайдені FD оголошення виконуються та їм присвоюється відповідне тіло функції (готові до використання)
3. Всім знайденим змінним присвоюється undefined (значення, явно присвоєне в коді присвоюється тільки тоді, коли 
виконання дійшло до цього місця в коді!)

[Приклад](https://codepen.io/nnbpy/pen/ALRWmO?editors=0010)

### let і const поспішають на допомогу

> насправді ні

Незважаючи на те, що видимість змінних оголошених через let і const обмежена блоком, це нікого не врятує від поганого 
розуміння всплиття змінних.

Весь механізм тут працює аналогічно, окрім одного моменту - TDZ (Temporal dead zone), де знаходяться всі подібні 
змінні, з початку блоку до присвоєння їм значення. Спроба доступу у цей проміжок виконання викине ReferenceError.

[Приклад](https://codepen.io/nnbpy/pen/bwWVQX?editors=0011)

В цілому, в ES6 не рекомендується використовувати var. Рекомендовано оголошувати змінні через conts, якщо значення 
 змінної не повинно змінюватись підчас виконання блоку (не враховуючи властивості об'єктів, вони мутабельні при conts).

### Scopes
Scope - замкнутий контекст, в якому змінна пов'язана зі своїм значенням.

Області видимості можуть вкладатись одна в одну - приклад цього функції та блоки.

З бажання мати змогу використовувати однакові імена змінних у вкладених областях видимості, з'явились два підходи до
вирішення проблеми - статичні і динамічні області.

### Static scope
В концепції статичної області видимості, змінна належить найближчому лексичному оточенню. Де "лексичне" означає 
властивість програмного тексту, тобто де "лексично" знаходиться оголошення змінної, а "оточення" означає все, що "лексично"
оточує це оголошення.

Суть статичного скоупінгу в тому, що визначити області та змінні, які їм належать, можна на етапі зчитування коду 
(до його виконання, відповідно).

#### LexicalEnvironment (як реалізація)
Прихований об'єкт, який створюється на початку виконання функції. В нього записуються аргументи, змінні та функції, 
оголошені всередині цієї функції.

Lexical scope - грубо кажучи, механізм, який дозволя на етапі зчитування коду прив'язувати змінні до їх області видимості. 
Зокрема, це допомагає утворювати замикання.

Замикання - це функція та її зовнішні лексичні оточення (області видимості). 

При створенні функції в приховану властивість [[Scope]] записується посилання на нинішній LexicalEnvironment. 
Таким чином створюються лянцюги функцій та їх оточень, і при виконанні функції, коли ми використовуємо змінну з 
"вищого" оточення, відбудеться такий процес:
1. Інтерпритатор спочатку спробує знайти її в нинішніму оточенні
2. Якщо не знайте, зчитає значення [[Scope]] функції і буде шукати в оточенні, на яке воно вказує
3. Якщо змінної немає у батьківському оточенні, інтерпретатор зчитає його [[Scope]] і піде далі по оточенням, 
поки не знайде змінну (інакше поверне undefined)

### Dynamic scope
Протилежно до статичного підходу, динамічний припускає, що ми не можемо нічого дізнатись про те, до якої області видимості
"прив'язати" змінну. Зазвичай це значить, що змінна буде оголошена не в лексичному оточенні, а в динамічному, яке
формується з глобального стеку змінних. Кожне оголошення змінної в області ставиться в стек по імені змінної, після 
виходу з області - значення забирається зі стеку.

Це значить, що значення змінних всередині функції залежить від того, в якій області видимості її викликано.

[Приклад](https://codepen.io/nnbpy/pen/WGjQPN?editors=0010)

Грубо кажучи, вся різниця в тому, що з динамічними областями видимості значення змінної береться з оточення виконання, 
а не з оточення оголошення, як при статичних областях.

#### `with` та `eval` як приклади dynamic scope
В ECMAScript немає опису динамічних областей видимості, але є ~~костилі~~ інструменти, які дозволяють симулювати їх. 
І так як у нас немає стандартного, для цього типу області, глобального стеку змінних, потрібно будет зробити так, щоб
інтерпритатор не міг визначити до якого середовища належить змінна на стадії парсингу. 

Тут на допомогу приходять with та eval:

[Приклад](https://codepen.io/nnbpy/pen/xEdwrX?editors=0010)

Код не буде працювати у строгому режимі, так як використовує все погане, що є в JS. До того ж, це вбиває всі оптимізації,
які приносить використання статичних областей видимості.

## Environment
ECMAScript керує викликами функцій використовуючи модель стеку викликів (call-stack), в рамках стандарту він називається
контекстом виконання.

###  Activation record (call-stack frame)
В часи, коли ще не було функцій вищого порядку (вкладених функцій, грубо кажучи), найпростішим способом збереження змінних
був стек викликів.

Він складається зі спеціальних структур данних - activation record (call-stack frame).

Кожного разу, коли викликається функція, її фрейм (з параметрами і локальними змінними) вставляється в стек. Коли ця
функція викликає іншу функцію, фрейм останньої додається в стек. Після виконання викликаної функції,
її фрейм видаляється зі стеку, а керування передається викликаючій функції. Після завершення викликаючої функції, 
аналогічно, її фрейм теж видаляється зі стеку.
 
Такий підхід використовується в мові C. В JS все працює аналогічно, за виключенням деяких важливих відмінностей.

Навідміну від C, в JS фрейм не видаляється зі стеку, якщо він є замиканням. Наприклад, якщо це внутрішня функція, 
яка використовує змінні з батьківської функції і повертається як результат її виконання.

Це значить, що фрейм тепер потрібно зберігати не в стеку, а в динамічно виділеній пам'яті - купі (heap). Зберігається 
він там поки існують зв'язки з замиканням, яке використовує змінні з цього фрейма. Причому, якщо це потрібно, 
в купі може зберігатись не тільки один фрейм, а і всі батьківські.

> Якщо притримуватись строгої термінології, то activation record, при такому підході, правильніше буде називати фреймом 
середовища (environment frame)

### Модель комбінованих фреймів
Як зрозуміло з назви, це підхід до роботи з фреймами, коли замість того, щоб зберігати купу різних пов'язаних між собою 
фреймів, створюється один великий фрейм, в якому містяться всі потрібні змінні.

Комбіновані фрейми прискорюють виконання функцій, так як всі потрібні змінні знаходяться "близько" до області видимості 
(не витрачається час на пошук потрібного фрейма з ланцюга фреймів).

Стандартні фрейми прискорюють створення функцій, так як не потрібно витрачати час для проходу по всім пов'язаним фреймам,
щоб відсіяти непотрібні змінні і створити один комбінований фрейм.